\subsection{Merge sort}

Merge sort resuelve el \hyperref[subsec:problema]{problema de ordenamiento}. La idea es:
\begin{enumerate}
    \item Dividir el arreglo en dos mitades.
    \item Conquistar: Ordenar cada mitad recursivamente (i.e., dividir cada mitad otra vez en la mitad, hasta que queden segmentos de un elemento, que entonces ya están ordenados)
    \item Combinar los subarreglos ordenados.
\end{enumerate}

\subsubsection{Dividir y conquistar}

Dividir no tiene ciencia: se calcula el índice de la mitad del arreglo para determinar los índices de inicio \inline{i} y fin \inline{j} de cada segmento.

Conquistar tampoco: se hace el llamado recursivo a cada mitad. Al partir en mitades eventualmente se obtienen subarreglos de longitud uno, ya ordenados.

Por ahora no se piensa en cómo combinar, se encapsula ese paso en una función \inline{merge} que se implementará después. Con eso, este es el seudocódigo:
\begin{pseudocode}
def merge_sort(nums: arreglo[int], i: int, j: int):
    |\br{gi}|if i >= j:
        return|\br{gf}|

    k = (i + j) // 2

    merge_sort(nums, i, k)
    merge_sort(nums, k + 1, j)

    merge(nums, i, k, j)
\end{pseudocode}
\begin{annotations}
    \codebrace[width=7cm]{gi}{gf}{No se retorna nada porque el algoritmo es in-place; se usa el \texttt{return} para detener la función en el caso base de la recursión}
\end{annotations}
Los índices como parámetros son necesarios porque indican qué segmento del arreglo se está procesando. La invocación inicial, que resuelve el problema completo, usa los índices extremos del arreglo: \inline{merge_sort(números, 0, números.longitud-1)}. Nótese que el arreglo realmente no se divide en cada llamado recursivo, sino que se delimitan distintas regiones mediante índices. Eso permite que el algoritmo sea \concept{\textit{in-place}}, i.e., modifique directamente el arreglo original en lugar de retornar uno nuevo.

En cada llamado recursivo ocurre lo siguiente:
\begin{enumerate}
    \item Si el segmento tiene longitud 1 (o 0), se alcanza el caso base y la función termina.
    
    \item Si no, el segmento se divide conceptualmente en dos mitades y se realizan llamados recursivos para cada una. El llamado a la mitad derecha empieza \emph{después} de que termina el llamado a la mitad izquierda.
    
    \item Una vez ambos llamados retornan, se ejecuta \inline{merge}, que mezcla ambas mitades ordenadas in-place dentro del rango delimitado por \inline{i} y \inline{j}.
\end{enumerate}

Para arreglos grandes, el caso base solo se alcanza después de muchos llamados recursivos, cuando el arreglo se ha dividido lo suficiente. Ergo, en las primeras invocaciones, siempre ocurre que el segmento se divide conceptualmente: se apilan llamados a \inline{merge_sort}, sin retornar ni combinar.

Cuando algún llamado alcanza el caso base, ocurre el primer retorno. La ejecución continúa justo después de ese llamado recursivo (al final de la línea 5 o de la línea 6) y pasa una de dos cosas:
\begin{itemize}
    \item Se realiza otro llamado recursivo (que pronto alcanzará el caso base, porque el segmento ya es muy pequeño)
    \item Se ejecuta por primera vez el paso de combinar, mezclando esos dos segmentos (que son pequeños, porque hace poco se llegó al caso base)
\end{itemize}
Después de combinar, la función termina y retorna a quien la había invocado. Así, los llamados a \inline{merge_sort} que se habían acumulado empiezan a retornar uno tras otro: la recursión comienza a \concept{desenrollarse}.

\subsubsection{Combinar las mitades}

Ahora sí: cómo combinar las mitades.

La idea es intuitiva: si cada mitad fuera una pila de cartas, el método natural sería comparar las cartas en el tope de cada pila y tomar la menor cada vez. Eso solo funciona porque cada mitad está ordenada, entonces las cartas que se van tomando van quedando ordenadas.

El seudocódigo es el siguiente:
\begin{pseudocode}
def merge(nums: arreglo[int], i: int, k: int, j: int):
    |\br{cpi}|left = |\textrm{copia de}| nums |\textrm{desde}| i |\textrm{hasta}| k
    right = |\textrm{copia de}| nums |\textrm{desde}| k+1 |\textrm{hasta}| j|\br{cpf}|

    l = 0
    |\bxl{ir}|r = 0|\bxr{ir}|

    |\br{ai}|while l < len(left) and r < len(right):
        if left[l] |\bxl{es}|<=|\bxr{es}| right[r]:
            nums[i + l + r] = left[l]
            l += 1
        else:
            nums[i + l + r] = right[r]
            r += 1|\br{af}|

    |\br{ii}|while l < len(left):
        nums[i + l + r] = left[l]
        l += 1|\br{if}|

    |\br{di}|while r < len(right):
        nums[i + l + r] = right[r]
        r += 1|\br{df}|
\end{pseudocode}
\begin{annotations}
    \codebrace[width=5.5cm]{cpi}{cpf}{Se crean arreglos nuevos con cada mitad. La complejidad espacial es entonces \(\Theta(n)\).}
    \codebox[xshift=0.5cm]{ir}{Índice en \inline{right}}
    \codebox[notepos={(cbox@es.east)+(2cm,0.8cm)}, curve={bend left=25}, width=5cm]{es}{\texttt{<=} en lugar de \texttt{<} para estabilidad.}
    \codebrace[xshift=4.5cm, width=6cm]{ai}{af}{Lógica principal, cuando ambos subarreglos tienen elementos: se toma el menor y se añade a \inline{nums}.}
    \codebrace[xshift=3.5cm, width=7.5cm]{ii}{if}{Si quedan elementos en el arreglo de la izquierda, ya no quedan en el de la derecha. Se añade el excedente de la izquierda a \inline{nums}.}
    \codebrace[xshift=3.5cm, width=6.5cm]{di}{df}{Se añade el excedente de la derecha a \inline{nums}. Si este while corre, es porque el anterior no corrió y viceversa.}
\end{annotations}

Ese algoritmo es \concept{estable}: mantiene el orden relativo de los elementos iguales. O sea, en caso de empate, deja primero al que estaba primero en el arreglo original. En la línea del comentario sobre estabilidad, se elige el elemento de la izquierda en caso de empate para que continúe ubicado antes que el de la derecha en la solución final.

\subsubsection{Complejidad}
% TODO: Análisis de complejidad? Así sea breve
% Ojo: para poder decir que es logarítmico formalmente, necesito el teorema maestro... o no?

\practicar[leetcode]{Sort an Array}{https://leetcode.com/problems/sort-an-array/}