\subsection{Ejecución de la recursión}

Aprovechamos la sucesión de Fibonacci para estudiar cómo ejecuta una función recursiva.

\subsubsection{Árbol de ejecución}

Cada vez que se invoca \inline{fibonacci}, durante su ejecución se invoca nuevamente \inline{fibonacci} 0 o 2 veces. Para visualizar ese mecanismo se utiliza un \concept{árbol de ejecución} en el que cada nodo representa un llamado a la función y sus hijos son los llamados recursivos que hace. Para \inline{fibonacci(4)}:
\begin{center}
\begin{forest}
  for tree={
    draw, rounded corners,
    font=\ttfamily\small,
    inner sep=4pt,
    l sep=1.5em,
    s sep=1.2em,
    edge={-latex},
  }
  [{fibonacci(4)}
    [{fibonacci(3)}
      [{fibonacci(2)}
        [{fibonacci(1)}]
        [{fibonacci(0)}]
      ]
      [{fibonacci(1)}]
    ]
    [{fibonacci(2)}
      [{fibonacci(1)}]
      [{fibonacci(0)}]
    ]
  ]
\end{forest}
\end{center}
Nótese que, para toda función recursiva, el árbol de ejecución tiene las siguientes propiedades:
\begin{itemize}
  \item La raíz del árbol representa la invocación inicial de la función. Por ende, el árbol completo representa la solución del problema original.
  \item Cada nodo representa una invocación de la función, por lo que el conteo de nodos equivale al total de llamados.\item Cada subárbol representa entonces la solución de uno de los subproblemas y la cantidad de subárboles el número de subproblemas.
  \item Los hijos de cada nodo representan las llamadas recursivas realizadas por esa invocación. 
  \begin{itemize}
    \item En el caso de \inline{fibonacci}, siempre se realizan 0 o 2 llamados, por lo cual cada nodo tiene 0 o 2 hijos. Eso resulta en un árbol binario.
  \end{itemize}
  \item Los hojas representan entonces llamados de la función en los que no se realizan llamados recursivos, es decir, en los que se alcanza el caso base.
\end{itemize}

\subsubsection{Orden de ejecución}

Al leer un programa iterativo, el orden de ejecución coincide con el orden textual del código: de arriba hacia abajo, repetidamente. Eso no sucede en la recursión.

Supóngase que se invoca \inline{fibonacci(4)}. El código salta el caso base y llega directamente a la línea de retorno, pero antes de retornar ejecuta el lado izquierdo de la suma, \inline{fibonacci(3)}. Inmediatamente entra en el contexto de ese llamado, antes de ejecutar el lado derecho de la suma. Por ende, todos los llamados recursivos dentro de \inline{fibonacci(3)} ejecutan antes que el lado derecho de la suma; luego todos los llamados recursivos del lado derecho de la suma ejecutan; y, de últimas, en efecto ocurre la suma y termina la ejecución de \inline{fibonacci(4)}.

El árbol de ejecución no hace explícito el orden en el que se realizan los llamados, por lo que el siguiente grafo dirigido añade aristas numeradas que ilustran el orden de ejecución. Las aristas azules, dirigidas hacia abajo, denotan que una función invoca a otra. Las aristas verdes, dirigidas hacia arriba, denotan que la función invocada retorna a la que la invocó.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  box/.style={draw, rounded corners, font=\small\ttfamily, inner sep=4pt},
  call/.style={-latex, blue!50!black, bend right=12},
  ret/.style={-latex, green!30!black, bend right=12},
]
  \node[box] (f4)  at ( 0,     0) {fibonacci(4)};
  \node[box] (f3)  at (-3.5,-1.5) {fibonacci(3)};
  \node[box] (f2b) at ( 3.5,-1.5) {fibonacci(2)};
  \node[box] (f2a) at (-5.5,  -3) {fibonacci(2)};
  \node[box] (f1b) at (-1.5,  -3) {fibonacci(1)};
  \node[box] (f1c) at ( 1.5,  -3) {fibonacci(1)};
  \node[box] (f0b) at ( 5.5,  -3) {fibonacci(0)};
  \node[box] (f1a) at (-7.5,-4.5) {fibonacci(1)};
  \node[box] (f0a) at (-3.5,-4.5) {fibonacci(0)};

  \draw[call] (f4)  to node[left,  font=\scriptsize] {1}  (f3);
  \draw[call] (f4)  to node[left,  font=\scriptsize] {11} (f2b);
  \draw[call] (f3)  to node[left,  font=\scriptsize] {2}  (f2a);
  \draw[call] (f3)  to node[left,  font=\scriptsize] {8}  (f1b);
  \draw[call] (f2b) to node[left,  font=\scriptsize] {12} (f1c);
  \draw[call] (f2b) to node[left,  font=\scriptsize] {14} (f0b);
  \draw[call] (f2a) to node[left,  font=\scriptsize] {3}  (f1a);
  \draw[call] (f2a) to node[left,  font=\scriptsize] {5}  (f0a);

  \draw[ret] (f3)  to node[right, font=\scriptsize] {10} (f4);
  \draw[ret] (f2b) to node[right, font=\scriptsize] {16} (f4);
  \draw[ret] (f2a) to node[right, font=\scriptsize] {7}  (f3);
  \draw[ret] (f1b) to node[right, font=\scriptsize] {9}  (f3);
  \draw[ret] (f1c) to node[right, font=\scriptsize] {13} (f2b);
  \draw[ret] (f0b) to node[right, font=\scriptsize] {15} (f2b);
  \draw[ret] (f1a) to node[right, font=\scriptsize] {4}  (f2a);
  \draw[ret] (f0a) to node[right, font=\scriptsize] {6}  (f2a);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Como al invocar una función esta empieza a ejecutar de forma inmediata, la ejecución recursiva siempre explora completamente una rama del árbol antes de pasar a la siguiente. Es por eso que el orden de ejecución de toda función recursiva es el de un recorrido en profundidad, DFS, %TODO: Hyperlink/ref!!
sobre el árbol de ejecución.

\subsubsection{Pila de llamados}
\label{sec:pila_de_llamados}

La mayoría de arquitecturas y entornos de ejecución modernos utilizan una \concept{pila de llamados} (\textit{call stack}) para administrar las llamadas a funciones. Se aprovecha la estructura LIFO (\textit{Last-In, First-Out}; última que entra, primera que sale) de la pila para que la última función en ser invocada, la más reciente, termine primero.

Cuando una función \(A\) llama a una función \(B\), se crea un \concept{marco de pila} (\textit{stack frame}) con la información de \(B\): sus parámetros, variables locales y dirección de retorno (la ubicación a la que debe volver la ejecución cuando \(B\) termine). Al colocar el marco de pila de \(B\) en la pila de llamadas, queda encima del marco de pila de \(A\), que a su vez está encima del marco de pila de la función que invocó a \(A\). Así pues, la pila refleja en todo momento la cadena de llamadas activas. Cuando \(B\) retorna, su marco se elimina de la pila y la ejecución continúa en \(A\), donde indica la dirección de retorno.

Si una función se invoca recursivamente, cada llamada recursiva genera un nuevo marco de pila, a pesar de que cada llamado corresponda a la misma función y al mismo código fuente, pues las ejecuciones deben ser independientes. Los llamados se apilan en el orden en el que ocurren, es decir, de acuerdo con un recorrido DFS sobre el árbol de ejecución. A medida que terminan, se remueven de la pila. Por ende, en cada nodo del árbol, la profundidad de la pila (i.e., el número de marcos de pila que tiene) es igual a la distancia de ese nodo a la raíz. Una consecuencia de eso es que la máxima profundidad que alcanza la pila coincide con la altura del árbol de ejecución, que es la longitud de su camino más largo de raíz a hoja.

\subsubsection{Sobrecosto de la recursión}
\label{sec:sobrecosto_recursion}

Como cada llamado recursivo necesita apilar un nuevo marco de pila en la pila de llamados, se dice que existe un \concept{sobrecosto de la recursión}:
\begin{itemize}
  \item Cada marco de pila ocupa espacio. El \concept{sobrecosto espacial} es proporcional a la profundidad que alcanza la pila.
  \item Crear cada marco de pila toma algún tiempo, al igual que luego eliminarlo y retornar, por lo que también existe un \concept{sobrecosto temporal}, aunque es menos prominente porque es constante por cada llamado recursivo.
\end{itemize}

Si se realizan tantos llamados recursivos que no queda suficiente espacio en la pila de llamados para un nuevo marco de pila, se produce un error por \concept{desbordamiento de pila} (\textit{stack overflow}) que interrumpe la ejecución.

\subsubsection{Optimización de recursión de cola}
\label{sec:optimizacion_recursion_cola}

En ocasiones es posible eludir el sobrecosto espacial de la recursión utilizando \concept{recursión de cola} (\textit{tail recursion}), en donde todos los llamados recursivos de la función son la última operación antes de retornar.

Si la recursión siempre es la última operación, después del llamado recursivo ya no queda nada por hacer y por ende no es necesario mantener el marco de pila de la función que hizo el llamado. Así pues, en vez de apilar un nuevo marco de pila para el llamado recursivo, el entorno de ejecución puede reemplazar el marco actual por el nuevo, reutilizando su espacio. Esa es la \concept{optimización de recursión de cola} (\textit{tail call optimization}). Con eso, la profundidad de la pila se mantiene constante independientemente del número de llamados recursivos.

Para que en efecto los llamados recursivos sean de cola (\text{tail call}), se debe retornar directamente el llamado recursivo, sin realizar ninguna operación sobre él (pues, en ese caso, la recursión no es la última operación). En el siguiente algoritmo, que calcula el factorial de \(n\):
\begin{pseudocode}
def factorial(n: int) -> int:
    if n <= 1: return 1

    return n * factorial(n-1)
\end{pseudocode}
El llamado a \inline{factorial(n-1)} no es una llamada de cola porque su resultado debe multiplicarse por \inline{n} antes de retornar. El algoritmo se puede reescribir para que sí lo sea, acumulando el resultado parcial en un parámetro adicional:
\begin{pseudocode}
def factorial(n: int, acumulado: int = 1) -> int:
    if n <= 1: return acumulado

    return factorial(n-1, n * acumulado)
\end{pseudocode}

La optimización de recursión de cola solo funciona en ciertos lenguajes de programación. El lenguaje de programación tiene que reconocer que puede reemplazar el marco de pila en lugar de apilar el nuevo. La mayoría de lenguajes funcionales, como Scheme o Haskell, la implementan, pero muchos lenguajes procedimentales, notablemente Python, Java y el estándar de C, deliberadamente \emph{no} soportan optimización de recursión de cola porque priorizan que la pila de llamados esté completa para facilitar la revisión de errores.
