\section{Iteración} \label{apx:iteracion}

La iteración es una forma de expresar repetición. Existen varias construcciones para expresar iteración (\inline{while}, \inline{for}, \inline{do-while}, etc), pero todas se pueden modelar bajo de una misma idea: repetir instrucciones mientras se cumpla una condición. Más formalmente, se realiza una transformación del estado del programa mientras se cumpla una condición sobre ese estado. El \concept{estado del programa}, denotado por \(\sigma\), se entiende como el conjunto de todas las variables cuyo valor puede afectar la ejecución del algoritmo.

Con eso en mente, para escribir un ciclo de forma general, la condición booleana del ciclo, que determina si se ejecuta o no, se escribe en función del estado como \(B(\sigma)\) y la transformación que el cuerpo del ciclo le aplica al estado en cada iteración se escribe como \(T(\sigma)\). \(T\) representa entonces una abstracción del cuerpo del ciclo: puede corresponder a una única instrucción o a una secuencia arbitraria de instrucciones. Con esa notación, la forma general de cualquier \inline{while} es:
\begin{pseudocode}
while |\(B(\sigma)\)|:
    |\(\sigma\)| = |\(T(\sigma)\)|
\end{pseudocode}
Esa forma general corresponde a cualquier ciclo, como se verá caso por caso.

\subsection{\texttt{for} a \texttt{while}}

Un ciclo \inline{for i=0 to n}, característico de los lenguajes tipo C, no es más que un \inline{while} en el que la variable de control \(i\) forma parte del estado \(\sigma\): se inicializa antes del ciclo, la condición \(B(\sigma)\) verifica que no haya rebasado la cantidad esperada de iteraciones (donde el valor de \inline{n} también hace parte del estado) y la transformación \(T\) que se le da al estado incluye dos cosas: incrementar la variable de control y cualquier otra transformación adicional \(T'\).
\begin{pseudocode}
i = 0
while i <= n:
    |\(\sigma\)| = |\(T'(\sigma)\)|
    i = i + 1
\end{pseudocode}

Un ciclo \inline{for elemento in iterable}, popularizado por Python, es análogo, con la diferencia de que la variable de control \(i\) actúa como un índice que accede a cada elemento del iterable. Así pues, la transformación \(T'\) que se realiza sobre el estado puede incluir realizar cualquier operación sobre cada elemento del iterable:
\begin{pseudocode}
i = 0
while i < len(iterable):
    elemento = iterable[i]
    |\(\sigma\)| = |\(T'(\sigma)\)|
    i = i + 1
\end{pseudocode}

\subsection{do-while a while}

Un \inline{do-while} sólo difiere de un \inline{while} en que \(\sigma\) se transforma una primera vez antes de evaluar \(B(\sigma)\) por primera vez:
\begin{pseudocode}
|\(\sigma\)| = |\(T(\sigma)\)|
while |\(B(\sigma)\)|:
    |\(\sigma\)| = |\(T(\sigma)\)|
\end{pseudocode}

\subsection{La iteración como azúcar sintáctico}

Aunque todos los ciclos se reducen al \inline{while}, no es una construcción primitiva. Cualquier forma de iteración es una envoltura de lo que a bajo nivel se implementa con saltos condicionales entre etiquetas, es decir, con \inline{goto} (del inglés \textit{go to}, ir a). Así pues, los ciclos son \concept{azúcar sintáctico}: sintaxis innecesaria que se añade a un lenguaje para hacerlo más cómodo de escribir. El compilador o intérprete traduce el \inline{while} anterior a algo equivalente a
\begin{pseudocode}
inicio:
    if not |\(B(\sigma)\)|:
        goto fin
    |\(\sigma\)| = |\(T(\sigma)\)|
    goto inicio
fin:
\end{pseudocode}
Donde \inline{inicio} y \inline{fin} son etiquetas, es decir, nombres para posiciones del programa, y \inline{goto etiqueta} es una instrucción que transfiere la ejecución a la posición marcada por \inline{etiqueta}. El ciclo, entonces, no es más que un patrón recurrente de saltos: mientras \(B(\sigma)\) sea verdadero, el estado se transforma según \(T\) y se salta de vuelta al inicio; en cuanto \(B(\sigma)\) se torna falso, se salta al final.

Una interrogante que surge naturalmente de lo anterior es por qué la mayoría de lenguajes modernos tienen varias construcciones iterativas en lugar de escribir directamente los \inline{goto}, y más aún, por qué muchos ni siquiera exponen en su sintaxis una instrucción de salto. La razón es que sintaxis que permita saltar a cualquier parte del código sin ninguna estructura dificulta significativamente predecir el comportamiento de un programa: obliga a rastrear manualmente cada salto posible. Eso propicia código enredado y difícil de interpretar, al que se le denomina \concept{código spaghetti}. En contraste, en los constructos como \inline{while} y \inline{for} se sabe de antemano que el único salto hacia atrás posible es al inicio del ciclo y que el único salto hacia adelante es a la instrucción inmediatamente posterior.

Eliminar los saltos de los lenguajes, limitándolos a construcciones iterativas, no reduce el poder expresivo de los programas. El teorema de Böhm–Jacopini demuestra que cualquier algoritmo puede expresarse utilizando únicamente tres estructuras de control: secuencia, selección (mediante \inline{if}) e iteración (mediante \inline{while}). En consecuencia, las instrucciones de salto irrestricto como \inline{goto} no son necesarias para escribir ningún algoritmo, aunque sí pueden resultar convenientes en implementaciones de muy bajo nivel.